\section{Introducción}
\label{sec:Intro_anota}

%Este capítulo aborda el análisis de licencias FLOSS mediante la técnica de anotación, con el objetivo de obtener un conocimiento detallado de sus características y clasificaciones. Se seleccionó un grupo representativo de licencias, las cuales fueron cuidadosamente anotadas para facilitar su estudio y establecer una base sólida para los análisis cuantitativos y cualitativos.
%
%El proceso de anotación permite destacar las cláusulas y términos clave de cada licencia, enfocándose en identificar patrones comunes, así como diferencias y similitudes entre las licencias FLOSS. A lo largo del capítulo, se exponen las principales preguntas de investigación que dirigen este trabajo.
%
%Este análisis forma parte del enfoque metodológico de la tesis, en el contexto del desarrollo del conjunto de datos de Software Heritage, tal como se detalla en~\cite{GonzalezBarahona2023}. La Figura~\ref{fig:proces_anota} representa el esquema del proceso manual de anotación implementado.

Este capítulo aborda el análisis de licencias FLOSS mediante la técnica de anotación, con el objetivo de obtener un conocimiento detallado de sus características y clasificaciones. Este análisis se fundamenta en los hallazgos de la SLR presentada en el \chapref{chap:slr}, ``\nameref{chap:slr}'', la cual destacó limitaciones clave, como la diversidad limitada de licencias estudiadas y la falta de enfoques exhaustivos para su clasificación.

Para superar estas limitaciones, se seleccionó un grupo representativo de licencias, las cuales fueron cuidadosamente anotadas para facilitar su estudio y establecer una base sólida para los análisis cuantitativos y cualitativos. Este enfoque metodológico permite responder preguntas de investigación que surgen de las brechas identificadas en la literatura, conectando directamente con los objetivos generales de esta tesis.

El proceso de anotación manual permite destacar las cláusulas y términos clave de cada licencia, entre las licencias FLOSS. A lo largo del capítulo, se exponen las principales preguntas de investigación que dirigen este trabajo, incluyendo aspectos relacionados con la clasificación de licencias y la exploración de patrones no documentados previamente.

Este análisis forma parte del enfoque metodológico de la tesis, en el contexto del desarrollo del conjunto de datos de Software Heritage, tal como se detalla en~\cite{GonzalezBarahona2023}. La Figura~\ref{fig:proces_anota} representa el esquema del proceso manual de anotación implementado, el cual fue diseñado para maximizar la calidad y reproducibilidad de los resultados.

\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[width=0.50\textwidth, height=0.28\textwidth]{5-metodologia/img/proces_anota.jpg}
	\caption{Proceso de anotación manual}
	\label{fig:proces_anota}
\end{figure}

%Finalmente, se plantean las preguntas de investigación y se detalla la metodología que se seguirá durante este estudio empírico.

Finalmente, se plantean las preguntas de investigación y se detalla la metodología que se seguirá durante este estudio empírico, destacando la relevancia de este análisis para avanzar en el entendimiento y la gestión de la diversidad de licencias FLOSS.


